[{"answer": "gurU nwnk dyv jI", "question": "is~KW dy pihly guru kOx sn? is~K Drm iksny  SurU kIqw ?"}, {"answer": "gurU gRMQ swihb jI", "question": "is~KW dy mOjUdw gurU kOx hn?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI", "question": "Kwlsy dw ipqw kOx hY?"}, {"answer": "mwqw swihb kOr jI", "question": "Kwlsy dI mwqw kOx hY?"}, {"answer": "sRI AnMdpur swihb", "question": "Kwlsy dI jnm BUmI ik`Qy hY?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI dy pu~qr", "question": "Swihbjwdy kOx sn?"}, {"answer": "bwbw AjIq isMG jI\nbwbw juJwr isMG jI\nbwbw zorwvr isMG jI\nbwbw Pqih isMG jI", "question": "swihbjwidAW dy nW d~so?"}, {"answer": "gurU nwnk dyv jI\ngurU AMgd dyv jI\ngurU Amr dws jI\ngurU rwmdws jI\ngurU Arjn dyv jI\ngurU hirgoibMd jI\ngurU hir rwey jI\ngurU hir ikRSn jI\ngurU qyg bhwdr jI\ngurU goibMd isMG jI", "question": "dsW gurUAW dy nW d~so["}, {"answer": "BweI dieAw isMG jI[\nBweI Drm isMG jI[\nBweI ihMmq isMG jI[\nBweI mohkm isMG jI[\nBweI swihb isMG jI[", "question": "pMjW ipAwirAW dy nW d~so["}, {"answer": "30 mwrc 1699 vYswKI vwly idn kysgVH swihb, sRI AnMdpur swihb ivKy", "question": "Kwlsw pMQ dI swjnw kdoN Aqy ik`Qy hoeI?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI ny", "question": "Kwlsw pMQ dI swjnw iksny kIqI?"}, {"answer": "cylw, ividAwrQI, murId", "question": "is~K Sbd dw kI ArQ hY?"}, {"answer": "Syr", "question": "isMG Sbd dw kI ArQ hY?"}, {"answer": "SihzwdI, rwjkumwrI", "question": "kOr Sbd dw kI ArQ hY?"}, {"answer": "jo boly so inhwl, siq sRI Akwl[", "question": "Kwlsy dw jYkwrw kI hY?"}, {"answer": "kys, kMGw, kVw, kCihrw, ikrpwn[", "question": "Kwlsy kol ikhVy pMj kkwrW dw hoxw jrUrI hY?"}, {"answer": "bwbw zorwvr isMG jI\nbwbw Pqih isMG jI", "question": "auhnW swihbzwidAW dy nW d`so ijMnW nUM ijauNdy nIhW iv`c icx id~qw igAw["}, {"answer": "srihMd Sihr iv`c sUbw srihMd vzIr Kwn ny", "question": "aus Sihr dw Aqy aus muslmwn dw nW d`so ijsny swihbzwidAW nUM nINhW iv`c icxn dw hukm id~qw"}, {"answer": "bwbw AjIq isMG jI\nbwbw juJwr isMG jI", "question": "auhnW swihbzwidAW dy nW d`so ijMnHW ny cmkOr dI jMg iv`c ShIdI pRwpq kIqI["}, {"answer": "vwihgurU jI kw Kwlsw, vwihgurU jI kI Pqih[", "question": "Kwlsw dUsry Kwlsy nMU imlx l~igAW kI sMboDn krdw hY?"}, {"answer": "Kwlsy dI v~KrI pihcwx bxwaux vwsqy[", "question": "gurU goibMd isMG jI ny Kwlsw ikauN swijAw?"}, {"answer": "1936[", "question": "pMQk rihq mirAwdw kdoN hoNd iv`c AweI?"}, {"answer": "SromxI gurduAwrw pRbMDk kmytI ny[", "question": "pMQk rihq mirAwdw nMU Cpwaux dw kMm iks sMsQw ny kIqw?"}, {"answer": "Akwl qKq nMU[", "question": "pMQk rihq mirAwdw nMU lwgU krwaux dw AiDkwr iks sMsQw nMU hY?"}, {"answer": "Svyry - jpujI swihb, jwp swihb, sv~eIey[\nSwm - rihrws (so dru, cOpeI, 6 pauVIAW AnMd swihb)[\nsOx vyly - soihlw[", "question": "pMQk rihq mirAwdw muqwbk inqnym dIAW ikhVIAW bwxIAW hn?"}, {"answer": "jwp swihb, sv~eIey, cOpeI[", "question": "inqnym dIAW ikhVIAW bwxIAW hn jo dsm gRMQ iv`c drj hn?"}, {"answer": "kysW dI byAdbI[\nku~Tw mIt Kwxw[\nprwey mrd jW iesqrI dw sMg krnw[\nqMbwkU jW nSw krnw[", "question": "Kwlsy leI cwr kurihqW ikhVIAW hn?"}, {"answer": "sRI hirmMdr swihb, ptnw-ibhwr\nsRI Akwl qKq swihb, AimRqsr-pMjwb\nsRI kysgVH swihb, AnMdpur-pMjwb\nsRI hzUr swihb, nMdyV-mhWrwStr\nsRI dmdmw swihb, qlvMfI swhbo(biTMfw)-pMjwb", "question": "pMjW qKqW dy nW ilKo["}, {"answer": "gurU AMgd dyv jI ny[", "question": "gurmuKI il~pI iksny pRc~ilq kIqI?"}, {"answer": "BweI gurdws jI[", "question": "Akwl qKq dy pihly jQydwr kOx sn?"}, {"answer": "gurU Arjn dyv jI ny BweI gurdws jI qoN ilKweI krweI[", "question": "Awid gRMQ dI ilKweI iksny kIqI?"}, {"answer": "poQI swihb jI[", "question": "Awid gRMQ nMU kI kih ky s~idAw jWdw sI?"}, {"answer": "1604 eIsvI iv`c AMimRqsr ivKy[", "question": "Awid gRMQ dI sMpwdnw kdoN Aqy ik~Qy hoeI?"}, {"answer": "bwbw bu~Fw jI[", "question": "drbwr swihb AMimRqsr iv`c sB qoN pihly gRMQI ikhVy sn?"}, {"answer": "5 gurUAW dI bwxI dy nwl 13 B~tW BgqW Aqy 4 guris~KW dI bwxI vI drz hY[", "question": "Awid gRMQ iv`c ikMny gurUAW dI bwxI sI?"}, {"answer": "6 gurUAW dI (pihly pMj Aqy nOvyN gurU dI)[", "question": "gurU gRMQ swihb iv`c ikMny gurUAW dI bwxI hY?"}, {"answer": "gurU gRMQ swihb dI ilKweI BweI mnI isMG koloN gurU goibMd isMG jI ny krweI[", "question": "gurU gRMQ swihb dI ilKweI iksny kIqI?"}, {"answer": "nOvIN pwqSwhI gurU qyg bhwdr jI dI[", "question": "gurU gRMQ swihb iv`c guru goibMd isMG jI ny ikhVI bwxI Swml kIqI?"}, {"answer": "qlvMfI swhbo biTMfy iv`c[", "question": "gurU gRMQ swihb dI ilKweI dw kMm ik~Qy hoieAw?"}, {"answer": "1430[", "question": "gurU gRMQ swihb dy ikMny pMny hn?"}, {"answer": "31[", "question": "gurU gRMQ swihb iv`c ikMny rwg hn?"}, {"answer": "gurU gRMQ swihb nMU gurg~dI 3 AkqUbr 1708 nMU nMdyV ivKy gurU goibMd isMG jI vloN id`qI geI[", "question": "gurU gRMQ swihb nMU gurg~dI kdoN Aqy ik~Qy imlI?"}, {"answer": "ikauNik gurU gRMQ swihb dI bwxI v~K v~K DrmW nwl sMbMDq BgqW Aqy pIrW PkIrW duAwrw ilKI geI hY[ijsnMU gurUAW dI bwxI dy brwbr dw siqkwr id~qw jWdw hY[ieh iksy iek vrg q`k hI sImq nhIN[", "question": "gurU gRMQ swihb dI bwxI nMU srb sWJI bwxI ikauN ikhw jWdw hY?"}, {"answer": "krqwrpur iv`c[", "question": "gurU gRMQ swihb dI Asl h`QilKq bIV ik~Qy hY?"}, {"answer": "gurU nwnk dyv jI[", "question": "is~KW dy ipqw kOx hn?"}, {"answer": "gurU nwnk dyv jI dw pRkwS 15 ApRYl 1469 nMU rwie Boie dI qlvMfI ivKy hoieAw[", "question": "gurU nwnk dyv jI dw pRkwS ik`Qy Aqy kdoN hoieAw?"}, {"answer": "rwie Boie dI qlvMfI nMU A`j klH nnkwxw swihb kihMdy hn Aqy ieh pwiksqwn iv`c siQ~q hY[", "question": "rwie Boie dI qlvMfI nMU A`j klH kI kihMdy hn Aqy ieh ik~Qy siQ~q hY["}, {"answer": "gurU nwnk dyv jI dy mwqw iqRpqw Aqy ipqw mihqw kwlU sn[", "question": "gurU nwnk dyv jI dy mwqw ipqw dw kI nW sI?"}, {"answer": "gurU nwnk dyv jI dI isrP ieko BYx sI ijsnMU bIbI nwnkI kihMdy sn[", "question": "gurU nwnk dyv jI dy ikMny BYx Brw sn?"}, {"answer": "mwqw sul`KnI jI[", "question": "gurU nwnk dyv jI dI supqnI dw kI nW sI?"}, {"answer": "bwbw sRI cMd jI\nbwbw lKmI dws jI[", "question": "gurU nwnk dyv jI dy sp`uqrW dw kI nW sI?"}, {"answer": "BweI mrdwnw jI[", "question": "aus muslmwn sKS dw nW d`so jo gurU nwnk dyv jI dy nwl swrI aumr irhw Aqy kIrqn dI syvw inBwaudw irhw?"}, {"answer": "audwsIAwN [", "question": "gurU nwnk dyv jI dIAW cwr mhwn XwqrwvW nUM kI ikhw jWdw hY?"}, {"answer": "kwbw Sihr ijsnUM hux m`kw kihMdy hn, h`j krn dy smyN gey [ m`Qrw, bnwrs Aqy sumyr pRbq vI gey[", "question": "gurU nwnk dyv jI ny cwry XwqrwvW dOrwn ikhVy ikhVy QWvW Aqy gey Aqy audoN ikhVy ikhVy iqauhwr sn?"}, {"answer": "sMn 1521 iv`c krqwrpur iv`Ky gurduAwrw bxwieAw ijsnMU DrmSwlw ikhw jWdw sI [", "question": "s`B qoN pihlw gurduAwrw jW DrmSwlw ik`Qy Aqy kdoN SurU kIqw?"}, {"answer": "gurU nwnk dyv jI ny is`KI dw pihlw pRcwr kyNdr (mMjI) BweI lwlo dy Gr nUM bxwieAw [", "question": "gurU nwnk dyv jI ny Awpxw pihlw pRcwr kyNdr ikhVw bxwieAw?"}, {"answer": "BweI lwlo qrKwx sI jo sYdpur dw rihx vwlw sI[ gurU nwnk dyv jI ny AwpxI audwsI smyN mlk Bwgo  dI dwvq nw mnjUr kr ky BweI lwlo dy Gr Kwxw KwDw sI[", "question": "BweI lwlo kOx sI Aqy ik`Qy dw rihx vwlw sI?"}, {"answer": "gorKmqw, ijs nUM A`j k`lH nwnkmqw kihMdy hn[", "question": "gurU nwnk dyv jI jogIAwN nUM imlx ik`Qy gey sn?"}, {"answer": "gurU nwnk dyv jI ny jogIAwN nUM Awpxy pRvwr qoN bwhr Awky jMglW iv`c r`b l`Bx nUM nkwirAw[", "question": "gurU nwnk dyv jI ny ie~Qy jogIAwN nUM kI sm`q bKSI?"}, {"answer": "kYlwS pRbq, ijs nUM sumyr pRbq vI ikhw jWdw hY [", "question": "is`DW nUM imlx vwsqy gurU jI ik`Qy gey sn?"}, {"answer": "is`D goSit [", "question": "is`DW nwl hoeI vwrqwlwp nUM iks bwxI nwl jwixAw jWdw hY?"}, {"answer": "kOfw rwKS, s`jx T`g, rwjw iSvnwQ(sRI lMkw dw rwjw) Awidk bhuq lokW nUM s`c dw mwrg idKwieAw ijnHW dIAW swKIAW A~j vI mShUr hn[", "question": "cwr audwsIAW smyN gurU nwnk dyv jI hor ikhVy lokW nUM imly ijMnW nMU Awm swKIAW iv`c Xwd kIqw jWdw hY?"}, {"answer": "Bwrq iv`c mugl smrwj dw pihlw moFI gurU nwnk dyv jI dw smkwlI sI[ ijs nUM bwbr ikhw jWdw sI[", "question": "aus smyN Bwrq iv`c iks dw rwj sI?"}, {"answer": "bwbr vwxI[", "question": "jdoN bwbr ny pMjwb dy lokW qy julm Fwhy qW gurU nwnk dyv jI ny aus smyN nUM klm bMd kIqw aus bwxI dw nwm d`so?"}, {"answer": "AYmnwbwd- pwiksqwn iv`c[", "question": "bwbr ny gurU jI nUM iks jgHw Aqy bMdI bxwieAw?"}, {"answer": "hsn Abdwl ivKy ijs nUM Aj k`l pMjw swihb kihMdy hn[ vlI kMDwrI ny gurU swihb qy phwV s~uitAw sI ijsnUM gurU swihb ny Apny pMjy nwl rok ilAw sI[ auh phwV au~qy gurU swihb dy h`Q dy inSwn A`j vI mOjUd ny[", "question": "gurU jI ny vlI kMDwrI dw hMkwr ik`Qy qoiVAw?"}, {"answer": "vpwr krnw, KyqI krnw, dukwn clwauxI[ ieh auhnW dy jIvn dy ku`J kMm sn[", "question": "gurU nwnk dyv jI ny Awpny jIvn kwl iv`c ikhVy duinAwvI kMm kIqy?"}, {"answer": "meI 7, 1539 krqwrpur, pwiksqwn ivKy[", "question": "gurU nwnk dyv jI kdoN Aqy ik`Qy joqI joq smwey?"}, {"answer": "BweI lihxy nUM- jo ik gurg`dI imlx qoN bwd gurU AMgd dyv jI bxy[", "question": "gurU nwnk dyv jI ny iks nUM gurg`dI id~qI?"}, {"answer": "gurU AMgd dyv jI dw jnm 1504 eI: nUM m~qy kI srW, iProzpur, pMjwb iv`Ky hoieAw[", "question": "gurU AMgd dyv jI dw jnm kdoN Aqy ik`Qy hoieAw sI?"}, {"answer": "gurU AMgd dyv jI dy ipqw dw nwm BweI &yrU jI Aqy mwqw dw nW dXw kOr sI[", "question": "gurU AMgd dyv jI dy mwqw ipqw dw nwm kI sI?"}, {"answer": "gurU AMgd dyv jI dI supqnI dw nW mwqw KIvI jI sI[", "question": "gurU AMgd dyv jI dI supqnI dw kI nW sI?"}, {"answer": "gurU AMgd dyv jI dy 4 b`cy sn: do lVky BweI dwqU jI Aqy BweI dwsU jI , Aqy do lVkIAW sn, bIbI Amro Aqy bIbI AxoKI jI[", "question": "gurU AMgd dyv jI dy ikMny b`cy sn Aqy auhnW dy nW d`so?"}, {"answer": "1539 eI: iv`c gurU nwnk dyv jI ny krqwrpur iv`Ky Awp jI nUM gurg~dI id`qI[", "question": "gurU AMgd dyv jI nUM gurg~dI kdoN imlI?"}, {"answer": "KfUr swihb qoN[", "question": "gurg~dI qoN bwd gurU AMgd dyv jI ikhVy ngr qoN is`KI dw pRcwr krdy rhy?"}, {"answer": "gurU AMgd dyv jI 1552 eI: nUM joqI joq smw gey[", "question": "gurU AMgd dyv jI joqI joq kdoN smwey?"}, {"answer": "gurU Amrdws jI dw jnm 15 meI,1479 eI: nUM ipMf bwsrky izlw AimRMqsr ivKy hoieAw [", "question": "gurU Amrdws jI dw jnm kdoN Aqy ikQy hoieAw ?"}, {"answer": "gurU Amrdws jI dy ipqw dw nwm qyz Bwn jI Aqy mwqw dw nwm LKmI jI sI [", "question": "gurU Amrdws jI dy mwqw , ipqw dw nwm kI sI  ?"}, {"answer": "guRrU Amrdws jI dI pqnI dw nwm  bIbI mnsw dyvI jI sI [", "question": "gurU Amrdws jI dI pqnI  dw kI nwm sI ?"}, {"answer": "gurU Amrdws jI dy  4 bcy sn;\n2 lVky ; bwbw mohn jI Aqy bwbw mohrI jI\n2 lVkIAW ;  bIbI  dwnI jI Aqy bIbI BwnI jI [", "question": "gurU Amrdws jI dy bicAW dy kI nwm sn ?"}, {"answer": "gurU Amrdws jI ny goiNeMdvwl swihb ngr vswieAw [", "question": "gurU Amrdws jI ny  ikhVw ngr vswieAw ?"}, {"answer": "gurU Amrdws jI ny  zwq pwq nUM Kqm kIqw, lMgr dI iprq pweI, pIx vwly pwxI leI KuUh lgvwey, ijnHwN ivcoN bwaulI swihb Aj vI mOjUd hY[  gurU swihb jI ny sqI pRQw Kqm kIqI, Aqy Drm pRcwr leI mMjIAW dI sQwpnw kIqI ijs iv`c AOrqW nUM vI brwbr dw drjw id`qw igAw [", "question": "gurU Amrdws jI ny smwj BlweI dy ikhVy kMm kIqy ?"}, {"answer": "is~K Drm dy pRcwrk nMU msMd ikhw jWdw sI Aqy ies nUM gurU Amrdws jI ny SUru kIqI sI[", "question": "msMd iks nMU ikhw jWdw sI Aqy ies dI SurUAwq iks ny kIqI?"}, {"answer": "gurU Amrdws jI dy smy ku`l 146 msMd sn ijMnW iv`coN 52 AOrqW sn ijMnW ny kSmIr Aqy A&gwinsqwn dy ielwky iv`c is`KI dw pRcwr kIqw[", "question": "gurU Amrdws jI dy smy ku`l ikMny msMd sI? Aqy auhnWN iv`co iesqrIAW ikMnIAwN sn?"}, {"answer": "AOrq dw Awpxy isr Aqy mUMh nUM F`k ky r`Kxw[", "question": "gurU Amrdws jI ny prdw pRQw Kqm kIqI[ prdw kI sI?"}, {"answer": "sqI pRQw Anuswr jdo pqI dI mOq ho jWdI sI qW pqnI nUM ijaUNdy jIA pqI dy nwl icKw iv`c jlw id`qw jWdw sI[ ijs nUM gurU Amrdws jI ny Kqm kIqw[", "question": "sqI pRQw kI sI? iks gurU ny ies nMU Kqm kIqw?"}, {"answer": "gurU Amrdws jI 30 Agsq,1574 eI; nUM goiMeMdvwl ivKy  joqI joq smwey [", "question": "gurU Amrdws jI kdoN joqI joq smwey?"}, {"answer": "gurU rwmdws jI nUM jo bIbI BwnI jI dy pqI sn[", "question": "gurU Amrdws qoN bwd gurg`dI iks nuUM imlI?"}, {"answer": "cUnw mMfI lwhOr, sqMbr 24, 1534[", "question": "gurU rwmdws jI dw jnm ik`Qy Aqy kdoN hoieAw?"}, {"answer": "ipqw BweI hirdws jI Aqy mwqw bIbI AnUp dyvI jI[", "question": "gurU rwmdws jI dy mwqw ipqw kOx sn?"}, {"answer": "GuMgxIAW vycdy huMdy sn[", "question": "gurU rwmdws jI goieMdvwl kI krdy huMdy sn?"}, {"answer": "BweI jyTw jI[", "question": "gurU rwmdws jI dw bcpn dw kI nW sI?"}, {"answer": "rwmdws pur ijs nUM hux AMimRqsr kihMdy hn[", "question": "gurU rwmdws jI ny Awpxw bhuqw smwN ik`Qy ibqwieAw?"}, {"answer": "bIbI BwnI jI[", "question": "aus AOrq dw nwN d`so ijs nUM gurU dI bytI, ie`k gurU dI pqnI, ie`k gurU dI mW, dwdI Aqy pVdwdI hox dw mwx pRwpq hY?"}, {"answer": "sqMbr 1, 1581 nUM goieMdvwl swihb ivKy[", "question": "gurU rwmdws jI kdoN joqI joq smwey?"}, {"answer": "gurU rwmdws jI dy iqMn b`cy sn[ iprQI cMd, mhWdyv Aqy Arjn m`l[", "question": "gurU rwmdws jI dy ikMny b`cy sn Aqy auhnW dy nwm dso?"}, {"answer": "Arjn m`l jo bwd iv`c gurU Arjn dyv jI bxy[", "question": "gurU rwmdws qoN bwd kOx gurg`dI Aqy bYTy?"}, {"answer": "gurU Arjn dyv jI dw jnm 1563 eIsvI nUM AMimRqsr ivKy hoieAw[", "question": "gurU Arjn dyv jI dw jnm ik`Qy Aqy kdoN hoieAw?"}, {"answer": "gurU Arjn dyv jI dy ipqw rwmdws jI Aqy mwqw bIbI BwnI jI sn[", "question": "gurU Arjn dyv jI dy mwqw ipqw dw nW kI sI?"}, {"answer": "gurU Arjn dyv jI dw ivAwh mwqw gMgw jI nwl ipMf mwho izlHw jlMDr ivKy hoieAw[", "question": "gurU Arjn dyv jI dw ivAwh iksdy nwl Aqy ik`Qy hoieAw?"}, {"answer": "gurU Arjn dyv jI dy ie~ko-ie~k spu`qr sn Aqy auhnW dw nW gurU hrgoibMd sI[", "question": "gurU Arjn dyv jI dy ikMny b`cy sn Aqy auhnW dy nW kI sn?"}, {"answer": "gurU Arjn dyv jI is`KW dy pihly ShId hoey hn[", "question": "gurU Arjn dyv jI nMU ShIdW dy isrqwj ikaNu kihMdy hn?"}, {"answer": "muslmwn hwkm jhWgIr ny[", "question": "gurU Arjn dyv jI nMU ShId iks ny kIqw?"}, {"answer": "gurU Arjn dyv jI ny AMimRqsr iv`c drbwr swihb bxwieAw ijs nUM Aj klH hrmMdr swihb AwKdy hn[ kIrqpur Aqy hrgoibMd swihb ngr vswey, qrn qwrn iv`c bjurgW Aqy cmVI dy rogIAW leI AwSrm bxwieAw, lokW leI pwxI dIAW jrUrqW leI KUh lgvwey[ ijnW iv`coN gurU kw KUh, qrn qwrn Aqy Cyhrtw swihb mShUr hY[ ies qoN ielwvw Awp jI ny bhuq swrI bwxI rcI[ bwkI swrIAW bwxIAW nUM ie`kTy kr ky sMpwidq kIqw Aqy poQI swihb dI rcnw kIqI[", "question": "gurU Arjn dyv jI ny ikhVy ikhVy kMm kIqy?"}, {"answer": "Awid gRMQ nUM[", "question": "poQI swihb iks nUM ikhw jWdw hY?"}, {"answer": "BweI gurdws jI iek bhuq mhwn ivdvwn Aqy ilKwrI sn[ gurU Arjn dyv jI dy mwmy lgdy sn[ bIbI BwnI dy ccyry Brw sn[ krqwrpurI bIV dy ilKwrI sn[", "question": "BweI gurdws jI kOx sn Aqy auhnW dw gurU Arjn dyv jI nwl kI irSqw sI?"}, {"answer": "gurU Arjn dyv jI dI ShIdI lhOr ivKy 25 meI 1606 eIsvI nUM hoeI[ au~Qy gurduAwrw fyrw swihb hY jo hux pwiksqwn iv`c hY[", "question": "gurU Arjn dyv jI dI ShIdI ik`Qy Aqy kdoN hoeI?"}, {"answer": "gurU Arjn dyv jI dI ShIdI dy hyT ilKy mu`K kwrx sn:\n1. iprQI cMd (gurU swihb dy Brw) dI eIrKw[\n2. cMdU Swh dI lVkI dw hr goibMd nwl irSAqy qoN jvwb dyxw\n3. is`KI dw vDdw pRcwr Aqy prswr muZlW qoN brdwSq nw hoxw[", "question": "gurU Arjn dyv jI dI ShIdI dy ikhVy mu`K kwrx sn?"}, {"answer": "gurU swihb nUM pihlW grmIAW dy idnW iv`c kVkdI Du`p iv`c Bu`Ky Aqy iqhwey r`iKAw igAw[ Pyr q`qI qvI auqy ibTw ky isr iv`c grm ryq pweI geI[ Aqy AKIr jdoN swrw srIr ClnI ho igAw qW rwvI ndI iv`c vhw id`qw igAw[", "question": "gurU Arjn dyv jI nUM ikdW ShId kIqw igAw?"}, {"answer": "gurU swihb ny ies mOky qy is`KW nUM SWq ic`q rih ky nwm ismrn krn leI ikhw[", "question": "gurU Arjn dyv jI ny AwpxI ShIdI dOrwn is`KW nUM kI aupdyS id`qw?"}, {"answer": "qyrw kIAw mITw lwgY[[ hir nwmu pdwrQu nwnku mWgY[[", "question": "q`qI qvI au~qy bYT ky gurU Arjn dyv jI ny ikhVw Sbd aucwirAw?"}, {"answer": "gurU Arjn dyv jI ny hrgoibMd swihb nUM hlwqW nwl nij`Tx leI BgqI nwl SkqI r`Kx Aqy sMq ispwhI bxn leI ikhw[", "question": "gurU Arjn dyv jI ny bwbw bu`Fw Aqy BweI gurdws jI kol hrgoibMd swihb jI nUM kI sunyhw ByijAw?"}, {"answer": "gurU Arjn dyv jI dI ShIdI qoN bwAd gurU hirgoibMd swihb nUM gurg`dI auqy ibTwieAw igAw[", "question": "gurU Arjn dyv jI dI ShIdI qoN bwAd iks nUM gurg`dI imlI?"}, {"answer": "gurU nwnk dyv jI qoN bwAd bwkI cwr gurUAW nUM auhnW qoN pihly vwly gurUAW v`loN Awpxy ijENdy jI gurg`dI dw iqlk lgwieAw igAw[ pr gurU Arjn dyv jI dI ShIdI qoN bwAd gurg`dI dw it`kw lwieAw igAw[ pihly pMj gurUAW nUM bwxI, nwrIAl, Aqy pMj pYsy Dr ky gurg`dI dI rsm kIqI jWdI sI, pr gurU hirgoibMd swihb nUM do qlvwrW mIrI Aqy pIrI vI pihnweIAW geIAW[", "question": "bwkI gurUAW nwloN gurU hirgoibMd swihb nUM gurg~dI imlx iv`c kI v`fw &rk sI?"}, {"answer": "gurU hirgoibMd swihb nUM gurg`dI dw it`kw bwbw bu`Fw jI ny lwieAw[", "question": "gurU hirgoibMd swihb nUM gurg`dI dw it`kw iksny lwieAw?"}, {"answer": "gurU hirgoibMd swihb jI dw jnm 1595 eIsvI iv`c gurU kI vfwlI AMimRqsr ivKy hoieAw[", "question": "gurU hirgoibMd swihb jI dw jnm kdoN Aqy ik`Qy hoieAw?"}, {"answer": "gurU hirgoibMd swihb jI dy mwqw jI dw nwm mwqw gMgw jI Aqy ipqw jI dw nwm gurU Arjn dyv jI sI[", "question": "gurU hirgoibMd swihb jI dy mwqw Aqy ipqw jI dw kI nwm sI?"}, {"answer": "gurU hirgoibMd swihb jI dI pqnI dw nwm bIbI nwnkI sI[", "question": "gurU hirgoibMd swihb jI dI pqnI dw kI nwm sI?"}, {"answer": "1. bwbw gurid`qw jI\n2. bwbw sUrj m`l jI\n3. bIbI vIro jI\n4. bwbw At`l rwie jI\n5. bwb AnI rwey jI\n6. bwbw iqAwg m`l jI jo bwAd iv`c gurU qyZ bhwdr bxy", "question": "gurU hirgoibMd swihb jI dy b`icAW dy nwm d`so["}, {"answer": "bwbw At`l jI nON swl dI aumr iv`c AMimRqsr ivKy joqI-joiq smwey[", "question": "bwbw At`l jI ik~Qy Aqy ikMnI aumr iv`c joqI-joiq smwey?"}, {"answer": "ieh gurduAwrw AMimRqsr ivKy At`l swihb dy nW qoN jwixAw jWdw hY Aqy ies dIAW nON mMizlW hn[", "question": "bwbw At`l jI dI Xwd iv`c jo gurduAwrw auswirAw igAw auh ik`Qy hY, ausdw nW kI hY Aqy auh ikMnw au~cw hY?"}, {"answer": "do qlvwrW mIrI (SkqI) Aqy pIrI (BgqI) dIAW prqIk hn[", "question": "gurU hirgoibMd swihb jI v`loN pihnIAW do qlvwrW iks g`l dIAW prqIk hn?"}, {"answer": "gurU hirgoibMd swihb jI ny AMimRqsr iv`c ik`lw lohgVH bxvwieAw Aqy Akwl q^q ijsnUM Akwl buMgw ikhw jWdw sI vI bxvwieAw[", "question": "gurU hirgoibMd swihb jI ny ikhVy iklHy bxvwey?"}, {"answer": "gurU hirgoibMd swihb jI ny Akwl q^q 1609 eIsvI iv`c bxvwieAw[", "question": "gurU hirgoibMd swihb jI ny Akwl q^q kdoN bxvwieAw?"}, {"answer": "Akwl q^q qoN Bwv hY \"prmwqmw dI Adwlq\"[", "question": "Akwl q^q dw kI Bwv hY?"}, {"answer": "jhWgIr gurU swihb nUM imlx AMimRqsr ivKy gurU Arjn dyv jI nUM id`qy qsIihAW dw pCqwvw krn AwieAw[", "question": "muZl Swsk jhWgIr gurU hirgoibMd swihb nUM imlx ik`Qy Aqy ikauN AwieAw?"}, {"answer": "bKqr m`l Aqy qwrw cMd[", "question": "auhnW gurU pRymIAW dy nW d`so ijnHw ny gurU hirgoibMd swihb nUM kwbul qoN sBqoN vDIAw nsl dy GoVy Byt kIqy?"}, {"answer": "ibDI cMd CInw, ijsny iek GoVw GwhI bx ky Aqy dUsrw ijEiqSI bx ky Cufw ilAw[", "question": "kwbul qoN AMimRqsr AwauNdy vkq muslmwn hwkm ny GoVy Koh ley, auh ikhVw is`K sI, ijsny iek`ly hI jw ky GoVy lY AWdy?"}, {"answer": "gulbwZ Aqy idlbwZ[", "question": "auhnW GoiVAW nUM gurU swihb ny kI nwm id`qw?"}, {"answer": "BweI gopwlw jI ny[", "question": "ikhVy is`K ny gurU hirgoibMd swihb nUM jpujI swihb dw Su`D pwT srvx krwieAw?"}, {"answer": "aus qrHW qW gurU swihb dIAW keI CotIAW-motIAW lVweIAW hoeIAW pr muZl hkUmq nwl auhnW dIAW cwr mu`K lVweIAW hoeIAW[", "question": "gurU hirgoibMd swihb ny muZl hkUmq ivru`D ikMnIAW jMgW lVIAW?"}, {"answer": "sB qoN pihlI jMg jhWgIr dy pu`qr Swh jhwn dy nwl AMimRqsr ivKy 1634 iv`c hoeI[", "question": "gurU hirgoibMd swihb dI muZl hkUmq nwl pihlI jMg kdoN Aqy ik~Qy hoeI?"}, {"answer": "ies jMg iv`c Swh jhwn dy &OjI jrnYl mu^ils ^wn dI gurU hirgoibMd swihb dy h`QoN mOq hoeI[", "question": "ieh jMg ikauN mShUr hoeI?"}, {"answer": "gurU hirgoibMd swihb ny kIrqpur swihb Aqy mYhVy ipMf nUM vswieAw[", "question": "gurU hirgoibMd swihb ny ikhVy-ikhVy ngr vswey?"}, {"answer": "gurU hirgoibMd swihb ny SwhI &Oj iqAwr kIqI Aqy SwhI TwT-bwT nwl rwijAW dI qrHW rihxw SurU kIqw[", "question": "gurU hirgoibMd swihb dy smyN is`K ieiqhws iv`c kI v`fw moV AwieAw?"}, {"answer": "1644 eIsvI iv`c kIrqpur swihb ivKy [", "question": "gurU hirgoibMd swihb jI kdoN Aqy ik~Qy joqI-joiq smwey?"}, {"answer": "1630 eIsvI iv`c kIrqpur swihb ivKy[", "question": "gurU hir rwie jI dw pRkwS kdoN Aqy ik`Qy hoieAw?"}, {"answer": "ipqw bwbw gurid`qw jI (gurU hrgoibMd swihb dy pu`qr) Aqy mwqw inhwl kOr jI[", "question": "gurU hir rwie jI dy ipqw Aqy mwqw kOx sI?"}, {"answer": "auhnW dw b`s iek hI Brw sI, bwbw DIr m`l[", "question": "gurU hir rwie jI dy hor ikMny BYx Brw sn?"}, {"answer": "bIbI ikRSn kOr jI[", "question": "gurU hir rwie jI dI pqnI dw kI nwm sI?"}, {"answer": "rwm rwie Aqy hrikRSn[", "question": "gurU hir rwie jI dy spu`qrW dw kI nwm sI?"}, {"answer": "gurU hir rwie jI ny Awpxy pu`qr rwm rwie nUM bwxI dI quk bdlx krky gurU Gr iv`coN Cyk id`qw[", "question": "gurbwxI dI quk \"im`tI muslmwn kI\" bdlx kwrn iksnUM gurU Gr iv`coN CyikAw igAw sI?"}, {"answer": "1644 eIsvI iv`c gurU hrgoibMd jI ny joqI-joiq smwaux qoN pihlW gurU hir rwie jI nUM gurg`dI id`qI[", "question": "gurU hir rwie jI gurg`dI qy kdoN bYTy?"}, {"answer": "1656 eIsvI iv`c kIrqpur swihb ivKy[", "question": "gurU hrikRSn jI dw pRkwS kdoN Aqy ik`Qy hoieAw?"}, {"answer": "ipqw gurU hir rwie jI Aqy mwqw bIbI ikSn kOr jI[", "question": "gurU hrikRSn swihb dy mwqw Aqy ipqw kOx sI?"}, {"answer": "1661 iv`c pMj swl dI aumr iv`c gurg`dI au~qy bYTy[", "question": "gurU hrikRSn swihb nUM kdoN gurg`dI imlI?"}, {"answer": "rwjw jY isMG dy s`dy qy gurU swihb id`lI Awey Aqy auhnW dy bMgly iv`c Tihry, ij`Qy gurduAwrw bMglw swihb suSoiBq hY[", "question": "gurU hrikRSn jI id`lI ikauN Awey?"}, {"answer": "id`lI iv`c aus vyly cyck dI ibmwrI PYlI hoeI sI Aqy gurU swihb Awp mrIjW dI dyK Bwl krdy rhy[", "question": "jdoN gurU hrikRSn jI id`lI phuMcy qW au~Qy ikhVI ibmwrI PYlI hoeI sI?"}, {"answer": "1664 eIsvI iv`c A`T s`l dI aumr iv`c joqI-joiq smwey[", "question": "gurU hrikRSn jI joqI-joiq kdoN smwey?"}, {"answer": "\"bwbw bkwly\"[", "question": "joqI-joiq smwx qoN pihlW gurU hrikRSn jI ny ikhVy Sbd aucwry?"}, {"answer": "id`lI ivKy jmnw ndI dy kMFy, ij`Qy gurduAwrw bwlw swihb hY[", "question": "gurU hrikRSn jI dw sskwr ik`Qy kIqw igAw?"}, {"answer": "soFI prvwr dy 22 lok jo Awpxy-Awp nUM msMd kihMdy sn, Agly gurU dw dwAvw krn l`g pey[", "question": "ipMf bkwly iv`c ikMny lok gurg`dI qy h`k jmwaux leI phuMc gey?"}, {"answer": "BweI m`Kx Swh ny jo iek SwhUkwr sI, ikhw \"s`cw gurU lwDo ry\"[", "question": "gurU qyZ bhwdr nUM s`cw gurU hox dw pRgtwvw iksny kIqw?"}, {"answer": "1621 eIsvI iv`c AMimRqsr ivKy[", "question": "gurU qyZ bhwdr dw jnm ik`Qy Aqy kdoN hoieAw?"}, {"answer": "ipqw gurU hrgoibMd swihb Aqy mwqw bIbI nwnkI jI sn[", "question": "gurU qyZ bhwdr dy mwqw Aqy ipqw kOx sI?"}, {"answer": "mwqw gujrI jI[", "question": "gurU qyZ bhwdr jI dI supqnI dw kI nW hY?"}, {"answer": "gurU qyZ bhwdr jI dy ie`ko-ie`k pu`qr sn ijhnw dw nwm goibMd rwey sI Aqy jo bwAd iv`c gurU goibMd isMG bxy[", "question": "gurU qyZ bhwdr jI dy ikMny b`cy sn Aqy auhnW dy kI nW sI?"}, {"answer": "DIrmlIAW ny[", "question": "gurU qyZ bhwdr nUM gurg`dI imlx qoN bwAd drbwr swihb AMimRqsr dy drSnW qoN iks ny mnw kIqw?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI dy jnm vyly gurU qyZ bhwdr jI Aswm iv`c auQoN dy rwijAW iv`ckwr sulHw krwaux gey sn[", "question": "gurU goibMd isMG jI dy jnm vyly gurU qyZ bhwdr jI ik`Qy gey hoey sn?"}, {"answer": "500 kSmIrI pMifq[", "question": "ikMny kSmIrI pMifq AOrMgjyb dI iSkwieq lY ky gurU qyZ bhwdr jI kol Awey?"}, {"answer": "pMifq ikrpw rwm jo gurU goibMd isMG jI dw sMsikRq dw AiDAwpk vI irhw sI[", "question": "auhnW pMifqW dw AwgU kOx sI?"}, {"answer": "goibMd rwie ny gurU qyZ bhwdr nUM pMifqW dI bWh PVn leI ikhw Aqy ikhw ky \"Awp nwloN hor v~D Drm-purS ikhVw hovygw\"", "question": "pMifqW dI pukwr sux ky goibMd rwie ny Awpxy ipqw gurU qyZ bhwdr jI nUM kI ikhw?"}, {"answer": "aus vyly goibMd rwie isr& nON swlW dy sI[", "question": "goibMd rwie dI aus vyly ikMnI aumr sI?"}, {"answer": "BweI mqI dws, BweI sqI dws, BweI idAwlw jI[", "question": "hor ikhVy is`K sn jo gurU qyZ bhwdr jI nwl pMifqW dI rihnumweI krn leI id`lI phuMcy?"}, {"answer": "AOrMgjyb ny auhnW nUM ieslwm kbUl krn leI ikhw Aqy rwj-Bwg dw lwlc id`qw[", "question": "AOrMgjyb ny gurU qyZ bhwdr Aqy auhnW dy is`KW nUM kI krn leI ikhw?"}, {"answer": "ieslwm nw kbUlx qy AOrMgjyb ny gurU qyZ bhwdr jI dw sIs klm krn Aqy bwkI srIr dy toty kr ky swry Sihr iv`c tMgx leI ikhw[", "question": "ieslwm nw kbUlx qy AOrMgjyb ny kI sjw suxweI?"}, {"answer": "BweI mqI dws jI nMU Awry nwl cIirAw igAw, BweI sqI jI nUM rUM iv`c lpyt ky ijENdy jI A`g lw id`qI geI, BweI idAwlw jI nUM dyg iv`c aubwilAw igAw[", "question": "bwkI iqMn is`KW nUM ikvyN ShId kIqw?"}, {"answer": "gurU qyZ bhwdr jI nUM 11 nvMbr 1675 eIsvI nUM id`lI dy cWdnI cOk iv`c ShId kIqw igAw[", "question": "gurU qyZ bhwdr jI nUM kdoN Aqy ik`Qy ShId kIqw igAw?"}, {"answer": "gurduAwrw sIs gMj swihb, id~lI[", "question": "ij`Qy gurU qyZ bhwdr jI nUM ShId kIqw igAw au~Qy ikhVw gurduAwrw hY?"}, {"answer": "BweI jYqw jI, ijsnUM gurU goibMd isMG jI ny gl nwl lw ky\n\"rMGrytw gurU kw bytw\" dw i^qwb id`qw[", "question": "gurU qyZ bhwdr swihb jI dw sIs lY ky AnMdpur swihb kOx igAw sI?"}, {"answer": "l`KI Swh vxjwry ny Awpxy Gr iv`c gurU swihb dy DVH nUM r`K ky Gr nUM hI A`g lw ky sMskwr kr id`qw[ ies jgHw Aqy hux gurduAwrw rkwbgMj hY[", "question": "gurU qyZ bhwdr jI dy DVH dw sskwr iks ny kIqw sI?"}, {"answer": "sIs gMj swihb, AnMdpur swihb ivKy[", "question": "gurU qyZ bhwdr swihb dy sIs dw ik`Qy sskwr kIqw igAw?"}, {"answer": "gurU qyZ bhwdr swihb AMimRqsr nON swl rhy[", "question": "gurU qyZ bhwdr swihb AMimRqsr ikMnw icr rhy?"}, {"answer": "gurU qyZ bhwdr swihb bwbw bkwly 30 swl rhy[", "question": "gurU qyZ bhwdr swihb bwbw bkwly (nwnkw ipMf) ikMnw icr rhy?"}, {"answer": "gurU qyZ bhwdr swihb dy gurU gRMQ swihb iv`c 59 Sbd Aqy 57 slok drz hn[", "question": "gurU qyZ bhwdr swihb dy gurU gRMQ swihb iv`c ikMny Sbd Aqy slok drj hn?"}, {"answer": "jYjwvMqI rwg isr& gurU qyZ bhwdr jI ny hI gurU gRMQ swihb iv`c vriqAw[", "question": "gurU gRMQ swihb iv`c ikhVw rwg isr& gurU qyZ bhwdr jI ny hI vriqAw hY?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI dw jnm 22 dsMbr, 1666 nUM ptnw swihb ivKy hoieAw[", "question": "gurU goibMd isMG jI dw jnm ik`Qy Aqy kdoN hoieAw?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI dw bcpn dw nW goibMd rwie sI[", "question": "gurU goibMd isMG jI dw bcpn dw kI nW sI?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI dy mwqw, mwqw gujrI jI Aqy ipqw, gurU qyZ bhwdr jI sn[", "question": "gurU goibMd isMG jI dy mwqw ipqw dw kI nW sI?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI dy jnm dy bwry sux ky s`Xd BIKm Swh drSn krn AwieAw [", "question": "gurU goibMd isMG jI dy jnm dy bwry sux ky ikhVw sU&I sMq drSn krn AwieAw?"}, {"answer": "goibMd rwie dw pwlx-poSx auhnW dy mwmw jI ikrpwl cMd dI ingrwnI hyT hoieAw[", "question": "gurU qyZ bhwdr jI dI ZYr-hwzrI iv`c goibMd rwie dw pwlx-poSx iks dI ingrwnI hyT hoieAw?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI ptnw swihb 5 swl rhy[", "question": "gurU goibMd isMG jI ptnw swihb ikMnw icr rhy?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI ny AwpxI puSwk, ikrpwn Aqy ktwr id`qI jo A`j vI gurduAwrw mYnI sMgq iv`c mOjUd hY[", "question": "ptny qoN AnMdpur jwx ligAW rwjw &qih cMd dI rwxI nUM gurU goibMd isMG jI ny kI pRym Bytw kIqw?"}, {"answer": "rwjw &qih cMd ny gurU jI dI Xwd gurduAwrw mYxI sMgq bxvwieAw[", "question": "rwjw &qih cMd ny gurU jI dI Xwd iv`c ikhVw gurduAwrw bxvwieAw?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI nON swl dI aumr iv`c gurg`dI qy bYTy[", "question": "gurU goibMd isMG jI ikMnI aumr iv`c gurg`dI qy bYTy?"}, {"answer": "[", "question": "gurU goibMd isMG jI ny gurg`dI Aqy bYTidAW hI Awaux vwlIAW muSklW nwl nij`Tx leI ikhVIAW iqAwrIAW kIqIAW?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI ny Awaux vwly smyN nUM vyKidAW hyT ilKIAW iqAwrIAW kIqIAW:\n1: is`K nOjvwnW dI Ssqr iv`idAw, GoVsvwrI Aqy iSkwr Kyfx v`l rucI vDwauxw[\n2: sMgqW nUM Ssqr Aqy vDIAw GoVy Byt krn leI pRyrnw[\n3: sRI AnMdpur swihb iv`c jMgI mSkW AwrMB kIqIAW Aqy Ssqr bxwaux dy kwr^wny lwey[\n5: ikilHAW dI auswrI kIqI[", "question": "gurU goibMd isMG jI ny Awaux vwly smyN nUM vyKidAW ikhVIAW iqAwrIAW kIqIAW?"}, {"answer": "1: inrmoh gVH, hol gVH, loh gVH\n2: &iqh gVH swihb, kys gVH, AnMd gVH", "question": "AnMdpur swihb ivKy ikhVy pMj iklHy gurU goibMd isMG jI ny bxvwey?"}, {"answer": "rwjw rwm isMG ny gurU swihb nUM pMj vDIAw GoVy ByNt kIqy[", "question": "jdoN rwjw rwm isMG gurU drbwr iv`c AwieAw qW ausny gurU goibMd isMG jI nUM kI ByNt kIqw?"}, {"answer": "rwjw rqn rwey ny gurU goibMd isMG jI nUM prSwdI hwQI Aqy pMj klw Ssqr gurU jI nUM ByNt kIqy[", "question": "rwjw rqn rwey ny gurU goibMd isMG jI nUM kI ByNt kIqw?"}, {"answer": "pSmIny dI cwnxI gurU goibMd isMG jI nUM kwbul dy guris`K BweI dunI cMd ny ByNt kIqI[", "question": "pSmIny dI cwnxI gurU goibMd isMG jI nUM iksny ByNt kIqI?"}, {"answer": "1682 iv`c ik`lw AnMdgVH ivKy rxjIq ngwrw SurU hoieAw[", "question": "rxjIq ngwrw kdoN Aqy ik`Qy SurU hoieAw?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI dI vDdI lokipRXqw, SwhI TwT, sMgq Aqy pMgq, jwqpwq dw &rk ^qm krnw, rihq pRcwr, ik`ilHAW dI auswrI Aqy ngwry dIAW cotW phwVI rwijAW nUM bhuq cuBdIAW sn[", "question": "phwVI rwjy gurU goibMd isMG jI nwl ikauN eIrKw r`Kdy sn?"}, {"answer": "pihlI lVweI gurU goibMd isMG jI Aqy kihlUr dy rwjy BIm cMd dy iv`ckwr BMgwxI ivKy PrvrI 1686 eIsvI nUM hoeI[ ies lVweI iv`c phwVI rwijAW dI hwr hoeI[", "question": "gurU goibMd isMG jI Aqy phwVI rwijAW dI pihlI lVweI kdoN qy ik~Qy hoeI?"}, {"answer": "kwSI invwsI BweI rwmw jI ny BMgwxI dy Xu`D smyN gurU goibMd isMG jI nUM qopW ByNt kIqIAW[", "question": "BMgwxI dy Xu`D smyN gurU goibMd isMG jI nUM l`kV dIAW do qopW iksny ByNt kIqIAW?"}, {"answer": "holw qoN Bwv hY hmlw Aqy mh`lw qoN Bwv hY QW[ gurU jI ny is`KW iv`c bIr rs Brn Aqy auhnW nUM Ssqr-iv`idAw isKwaux leI holw mh`lw SurU kIqw[", "question": "holw mh`lw qoN kI Bwv hY Aqy gurU goibMd isMG jI ny ikauN SurU kIqw?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI bsMq dy idnW iv`c holw mh`lw mnwauNdy sn[ ies idn is`KW qoN SsqrW nwl krqb krwauNdy sn Aqy vDIAw pRdrSn krn vwilAW nUM ienwm Aqy qoh&y id`qy jWdy sn[ Aqy ies ^uSI iv`c auhnW auqy kysr dI qnkweI kIqI jWdI sI[", "question": "gurU goibMd isMG jI holy mh`ly nUM ikvyN mnwauNdy sn?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI ny 13 ApRYl 1699 vwly idn kIqI[", "question": "^wlsw pMQ dI swjnw kdoN hoeI?"}, {"answer": "BweI dieAw rwm - lhOr, pMjwb qoN - BweI dieAw isMG\nBweI Drm dws - hsiqnwpur, id`lI qoN - BweI Drm isMG\nBweI ihMmq rwie - jgMnwQpurI, auVIsw qoN - BweI ihMmq isMG\nBweI mohkm cMd - dvwrkw, gujrwq qoN - BweI mohkm isMG\nBweI swihb cMd - ibdr, AWDrw pRdyS qoN - BweI swihb isMG", "question": "^wlsw swjx vyly gurU goibMd isMG jI dy hukm muqwbk ikhVy pMj ipAwirAW ny Awpxy sIs ByNt kIqy?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI ny pMj ipAwirAW qoN AMimRq Ck ky gurU cyly nUM AByd kIqw Aqy gurU pMQ dw nW dy ky sqkwirAw Aqy goibMd rwie qoN goibMd isMG bxy[", "question": "1699 dI vYswKI Aqy pMj ipAwirAW nUM AMimRq Ckw ky gurU goibMd isMG jI ny Awp auhnW koloN AMimRq ikauN CikAw?"}, {"answer": "mIxy, DIrm`lIey, Aqy rwm reIey; ijhnw nwl imlx qoN gurU swihb ny is`KW nUM vrijAw[", "question": "ies qrHW AMimRq Ckwaux dI rsm dw ikhxw lokW ny ivroD kIqw?"}, {"answer": "1699 dI vYswKI qoN bwAd 80000 lokW ny AMimRq CikAw[", "question": "1699 dI vYswKI qoN bwAd ikMny lokW ny AMimRq CikAw?"}, {"answer": "KMfw do DwrI qlvwr vrgw iek Ssqr hY[", "question": "KMfw kI hY?"}, {"answer": "1701 eIsvI qoN lY ky 1704 eIsvI q`k gurU swihb nUM AnMdpur ivKy cwr Xu`D lVny pey[", "question": "sRI AnMdpur swihb ivKy gurU goibMd isMG jI ny ikMny Xu`D lVy?"}, {"answer": "BweI audy isMG ny hwQI Aqy cVH ky rwjw kysrI cMd dw isr lwihAw[", "question": "sRI AnMdpur  swihb dI pihlI jMg iv`c rwjw kysrI cMd dw isr iks ny lwihAw?"}, {"answer": "hwQI dy isr iv`c BweI bic`qr isMG jI ny nwgnI brCw mwirAw[", "question": "sRI AnMdpur  dI jMg iv`c hwQI dy isr iv`c nwgnI brCw iks ny mwirAw?"}, {"answer": "BweI Gn~eIAw jI ny Aqy AwpixAW dy nwl-nwl duSmx P`tV ispwhIAW nUM vI jl CkwieAw Aqy mrhm p`tI kIqI[", "question": "sRI AnMdpur  dI jMg iv`c P`tV ispwhIAW nUM bZYr iksy ivqkry dy iks ny jl CkwieAw Aqy mrhm p`tI kIqI?"}, {"answer": "20 dsMbr 1704 eIsvI nUM srsw ndI dy kMFy gurU goibMd isMG jI dw prvwr iqMn ih`isAW iv`c vMifAw igAw[ mwqw suMdr kOr Aqy mwqw swihb kOr BweI mnI isMG nwl id`lI nUM cly gey, v`fy swihbjwdy AjIq isMG Aqy juJwr isMG gurU swihbwn nwl cmkOr jw pu`jy, mwqw gujrI swihbjwdy jorwvr isMG Aqy Pqyh isMG gMgU bwhmx nwl KyVI ipMf jw phuMcy[", "question": "sRI AnMdpur  swihb C`fx qoN bwAd kdoN Aqy ik`Qy prvwr iv`CoVw ipAw?"}, {"answer": "gMgU bwhmx ny sony Aqy pYisAW dw lwlc kr ky mwqw gujrI Aqy donoN swihbjwidAW nUM sUbw srhMd kol PVw id`qw[", "question": "mwqw gujrI Aqy Coty swihbjwidAW nwl iks ny ivSvwsGwq kIqw?"}, {"answer": "sMmn burj srhMd ivKy mwqw gujrI nUM dovyN swihbjwidAW smyq kYd kIqw igAw[", "question": "mwqw gujrI nUM dovyN swihbjwidAW smyq ik`Qy kYd kIqw igAw?"}, {"answer": "gurduAwrw PqihgVH swihb ijs nUM srdwr j`sw isMG AwhlUvwlIAw ny bxvwieAw[", "question": "aus gurduAwry dw nW d`so ij`Qy Coty swihbjwidAW nUM ijENdy-jI nIhW iv`c icx idqw igAw?"}, {"answer": "tofrml ny sony dIAW mohrW iv`Cw ky DrqI mu`l leI sI[", "question": "aus ivAkqI dw nW d`so ijs ny srhMd dy nvwb qoN jgHw mu`l lY ky Coty swihbjwidAW dw sskwr kIqw?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG dy nwl jo isMG sI auhnW nyy pMj ipAwirAW dy rUp iv`c gVHI C`f jwx leI hukm kIqw[", "question": "jdoN cmkOr dI gVHI nUM muZlW v`loN Gyrw pwieAw igAw qW iks ny gurU goibMd isMG jI nMU gVHI C`fx leI ikhw?"}, {"answer": "\"pIry-ihMd my rvid\" mqlb \"ihMd dw pIr jw irhw hY ijs dI ihMmq hY PV lvo\"[", "question": "jdoN gurU jI A`DI rwqIN cmkOr dI gVHI iv`coN bwhr jw rhy sn qW gurU goibMd isMG jI ny qwVI mwr ky kI ikhw?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI Aqy BweI sMgq isMG jI dI Skl bhuq imldI sI Aqy muZl &Oj nUM BulyKw pwaux leI gurU swihb ny AwpxI puSwk Aqy klZI sMgq isMG nUM puAweI[", "question": "gurU jI ny gVHI iv`coN jwx smyN AwpxI puSwk qy klZI iks isMG nUM puAw ky KVw kIqw Aqy ikauN?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI nMgy pYrIN mwCIvwVy dy jMglW iv`c phuMcy[", "question": "cmkOr dI gVHI C`fx qoN bwAd gurU goibMd isMG jI ik`Qy gey?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI dI muZl kYNp iv`coN lMGx vyly do pTwxW, nbI Kwn Aqy gnI Kwn, ny mdd kIqI[", "question": "gurU goibMd isMG jI dI muZl kYNp iv`coN lMGx vyly iks ny mdd kIqI?"}, {"answer": "kwjI mIr muhMmd, jo gurU goibMd isMG jI dy &wrsI dy AiDAwpk sn[", "question": "aus kwjI dw nW d`so ijs koloN au~c dy pIr dI pCwx krweI geI?"}, {"answer": "ipMf j`tpurw, ijlHw luiDAwxy iv`c BweI rwie k`lw ny gurU swihb nUM swihbjwidAW dI ShIdI bwry d`isAw[", "question": "Coty swihbjwidAW dI ShIdI dI ^br gurU goibMd isMG jI nUM iksny id`qI?"}, {"answer": "gurU jI ny qIr dI nok nwl iek GwhI dw bUtw pu`itAw Aqy ikhw ik muZl rwj dIAW jVHW vI eysy qrHW pu`tIAW jwx gIAW[", "question": "gurU goibMd isMG jI ny Coty swihbjwidAW dI ShIdI bwry sux ky kI ikhw?"}, {"answer": "pTwxw ny[", "question": "BMgwxI dy Xu`D iv`c iksny gurU goibMd isMG jI dw swQ C`ifAw sI?"}, {"answer": "pIr bu`DU Swh Awpxy Brw, BqIjy pu`qrW Aqy hor irSAqydwrW smyq gurU jI dI mdd leI Aw phuMcy[ ies Xu`D iv`c pIr bu`DU Swh dy Brw Aqy pu`qrW smyq bhuq swry murId ShId ho gey[", "question": "BMgwxI dy Xu`D iv`c iks muslmwn ny gurU goibMd isMG jI dI shwieqw kIqI?"}, {"answer": "cmkOr dI jMg iv`c ShId hoey swihbjwidAW Aqy isMGW dw sskwr bIbI Srn kOr ny kIqw[", "question": "cmkOr dI jMg iv`c ShId hoey swihbjwidAW Aqy isMGW dw sskwr iksny kIqw?"}, {"answer": "pIr bu`DU Swh v`loN BMgwxI dy Xu`D iv`c kIqI shwieqw qy ^uS ho ky gurU goibMd isMG jI iek kMGw kysW smyq, iek ikrpwn Aqy dsqwr id`qI[", "question": "pIr bu`DU Swh v`loN BMgwxI dy Xu`D iv`c kIqI shwieqw qy ^uS ho ky gurU goibMd isMG jI ny auhnW nUM kI qoh&w id`qw?"}, {"answer": "BweI f`ly ny gurU goibMd isMG jI nUM ikhw \"Awh qyry ispwhI qW Bu`K dy mry hoey ny[ qusIN mYnUM jMg smyN s`d Byjdy myry kol bhuq sufol Aqy bhwdr ispwhI hn[\"", "question": "gurU goibMd isMG A`gy bhwdurI dI fINg iksny mwrI sI?"}, {"answer": "f`ly dy ispwhI iek-dUjy dy ip`Cy lukdy kihx l`gy \"gurU swihb ny jy bMdUk dI prK krnI hY qW jMgy-mYdwn iv`c krn[ AsIN AjweIN hI AwpxI jwn nhIN guAwxI[\"", "question": "jdoN gurU goibMd isMG jI ny bMdUk dI prK vwsqy f`ly dy ispwhIAW nUM s`d ByijAw qW auhnW ny kI au~qr id`qw?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI mwCIvwVy qoN huMdy hoey iKdrwxy dI Fwb qy phuMcy ij`Qy isMG isMGxIAW Aqy muZlW dI lVweI ho ky htI sI[", "question": "mwCIvwVy dy jMglW qoN bwAd gurU goibMd isMG jI ik`Qy phuMcy?"}, {"answer": "ieh cwlI mukqy gurU goibMd isMG jI dy auh isMG sn jo gurU jI nUM sRI AnMdpur  swihb ivKy muZlW v`loN pwey Gyry dOrwn bydwvw ilK ky dy gey sn ik qUM swfw gurU nhIN Aqy AsIN qyry is`K nhIN[ pr bwAd iv`c AwpxI ZlqI dw Aihsws kridAW gurU jI dw ip`Cw krdIAW muZl &OjW nwl lVdy-lVdy ShIdI pw gey[ ies ShIdI qoN bwAd jdoN gurU jI iKdrwxy dI Fwb Aqy phuMcy qW auhnW ShId hoey isMGW nUM 40 mukqy kih ky invwijAw[ ieh ieiqhwsk QW mukqsr dy nW nwl jwxI jWdI hY.", "question": "cwlI mukqy, ijhnw dw Ardws iv`c vI izkr AwauNdw hY, kOx sn?"}, {"answer": "29 dsMbr 1705 eIsvI[", "question": "iKdrwxy dI Fwb vwlI jMg kdoN hoeI sI?"}, {"answer": "mweI Bwgo Jbwl dy rihx vwly is`K pirvwr dI bhwdr AOrq sI ijsny 40 mukiqAW nUM muV jMg iv`c jwx leI pRyirAw Aqy Awp aus j`Aqy dI AgvweI kIqI[ muZlW nwl lVweI dOrwn Awp bhuq z^mI ho gey sn Aqy auhnW dw ielwj gurU goibMd isMG jI dI ingrwnI hyT hoieAw Aqy bwAd iv`c Awp gurU swihb nwl nMdyV cly gey[", "question": "mweI Bwgo kOx sI?"}, {"answer": "cwlI mukiqAW dw jQydwr srdwr mhW isMG (mweI Bwgo dy pqI) sI[", "question": "cwlI mukiqAW dw jQydwr kOx sI?"}, {"answer": "ies qoN bwAd gurU swihb qlvMfI swbo gey jo hux pMj q^qW iv`coN ie`k hY[", "question": "iKdrwxy dI Fwb qoN bwAd gurU goibMd isMG jI ik`Qy gey?"}, {"answer": "qlvMfI swbo ivKy gurU goibMd isMG jI auQoN dy cODrI BweI f`ly dy kol Tihry sn[", "question": "qlvMfI swbo ivKy gurU goibMd isMG jI iks kol Tihry sn?"}, {"answer": "qlvMfI swbo dw gurduAwrw A`j k`lH dmdmw swihb dy nwm nwl jwixAw jWdw hY[", "question": "qlvMfI swbo dy gurduAwry nUM iks nwm nwl jwixAw jWdw hY?"}, {"answer": "ie`Qy gurU swihb ny pUry gurU gRMQ swihb jI dw aucwrx kIqw sI Aqy BweI mnI isMG jI ny iesnUM iliKAw sI[", "question": "dmdmw swihb rihMdy hoey gurU goibMd isMG jI ny kI kI kMm kIqy?"}, {"answer": "mwqw suMdr kOr Aqy mwqw swihb kOr nUM lY ky BweI mnI isMG gurU goibMd isMG nUM dmdmw swihb ivKy imly[", "question": "mwqw suMdr kOr Aqy mwqw swihb kOr nUM lY ky BweI mnI isMG ikhVI jgHw gurU goibMd isMG nUM imly?"}, {"answer": "BweI mnI isMG qoN ielwvw bwbw dIp isMG, bwbw jIvn isMG Aqy hor keI isMG jo srsw ndI Aqy iv`CV gey sn ie`Qy Aw ky iek`Ty hoey[", "question": "qlvMfI swbo ivKy BweI mnI isMG dy ielwvw hor ikhVy mhwn XoDy gurU goibMd isMG jI nwl sn?"}, {"answer": "bwbw dIp isMG jI nUM gurU gRMQ swihb jI dy auqwry krn dI syvw b^SI geI[ so auhnW ny cwr auqwry kIqy[ ijhnW iv`coN ie`k bIV jWidAW hoey nWdyV lY gey, iek bIV BweI mnI isMG nUM dy ky drbwr swihb ByijAw, Aqy iek bIV ptnw swihb ByjI[", "question": "bwbw dIp isMG jI nUM kI kMm krn dI syvw b^SI geI?"}, {"answer": "ies burj nUM bwbw dIp isMG burj ikhw jWdw hY Aqy ieh A`j vI qlvMfI swhbo ivKy mOjUd hY[", "question": "ijs burj iv`c bYT ky bwbw dIp isMG jI ny gurU gRMQ swihb dy auqwry kIqy, ausnUM kI kihMdy hn Aqy kI ieh A`j vI mOjUd hY?"}, {"answer": "Awid gRMQ dw pihlw auqwrw BweI bMno jI ny kIqw sI Aqy ies bIV nUM bMnovwlI bIV ikhw jWdw hY[", "question": "Awid gRMQ dw pihlw auqwrw iks ny kIqw?"}, {"answer": "nMdyV jWidAW rsqy iv`c gurU goibMd isMG jI ny AOrMgjyb dy Coty pu`qr bhwdr Swh nUM rwj g`dI idvwaux leI mdd kIqI[", "question": "nMdyV jWidAW rsqy iv`c gurU goibMd isMG jI ny iks rwjy dI mdd kIqI?"}, {"answer": "nMdyV phuMc ky gurU goibMd isMG jI ny isMGW nUM muV ky jQybMd kIqw Aqy mwDo dws nUM AMimRq Ckw ky bMdw isMG bhwdr bxwieAw[", "question": "nMdyV phuMc ky gurU goibMd isMG jI ny kI kIqw?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI ny bMdw isMG bhwdr nUM pMQ dw jQydwr bxw ky, pMj isMG, pMj qIr, pMj Ssqr, iek ngwrw dy ky pMjwb v`l jwlmW dw s&wieAw krn leI ByijAw[", "question": "bMdw isMG bhwdr nUM gurU goibMd isMG jI ny kI kMm sONipAw?"}, {"answer": "1: ^wlsw pMQ dI swjnw kIqI\n2: bwxI dI rcnw kIqI\n3: gurU gRMQ swihb jI dI sMpwdnw kIqI\n4: gurU gRMQ swihb jI nUM gur-g`dI b^SI", "question": "gurU goibMd jI dI is~K pMQ nMU kI dyx hY?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI nUM bhwdr Swh v`loN Byjy gey do pTwxW, jmSyd ^wn Aqy Zul ^wn, ny Curw mwirAw[", "question": "gurU goibMd isMG jI nUM iksny Curw mwirAw?"}, {"answer": "gurU goibMd isMG jI 7 AkqUbr 1708 nUM joqI-joiq smwey[", "question": "gurU goibMd isMG jI kdoN joqI-joiq smwey?"}, {"answer": "joqI-joiq smwaux qoN pihlW gurU goibMd isMG jI ny gurU gRMQ swihb jI nUM gur g`dI b^SI Aqy ikhw \"sB is`Kn ko hukm hY, gurU mwinE gRMQ\"[", "question": "gurU goibMd isMG jI ny gur g`dI iks nUM sONpI?"}, {"answer": "j&rnwmw &wrsI dw Sbd hY ijs dw ArQ hY \"ij`q dw p`qr\", jo gurU swihb ny AOrMgjyb nUM iliKAw[", "question": "j&rnwmw iks nUM kihMdy hn?"}, {"answer": "nMdyV godwvrI ndI dy kMFy, mhwrwStr sUby iv`c hY Aqy ies QW qy hux hzUr swihb gurduAwrw hY[ ieh is`KW dy pMj q^qW iv`coN ie`k hY[", "question": "nMdyV, ij`Qy gurU jI joqI-joiq smwey, ik`Qy hY Aqy ie`Qy ikhVw gurduAwrw hY?"}, {"answer": "nhIN[ gurU swihb dI ikrpwn julm Aqy ZulwmI dy ivru`D sI[ ij`Qy ihMdU phwVI rwijAW ny gurU swihb nwl lVweI kIqI au~Qy muslmwnW Aqy pTwxW ny auhnW dI mdd vI kIqI[", "question": "kI gurU goibMd isMG jI muslmwnW dy duSmx sn?"}, {"answer": "1: gurU nwnk dyv jI\n2: gurU AMgd dyv jI\n3: gurU Amrdws jI\n4: gurU rwmdws jI\n5: gurU Arjn dyv jI\n6: gurU qyZ bhwdr jI", "question": "gurU gRMQ swihb iv`c ikhVy gurUAW dI bwxI drj hY?"}, {"answer": "1:  Bgq &rId jI\n2: Bgq kbIr jI\n3: Bgq nwmdyv jI\n4: Bgq rivdws jI\n5: Bgq iqRlocn jI\n6: Bgq pIpw jI\n7: Bgq sDnw jI\n8: Bgq DMnw jI\n9: Bgq rwmwnMd jI\n10: Bgq sUrdws jI\n11: Bgq jYdyv jI\n12: Bgq BIKn jI\n13: Bgq sYx jI\n14: Bgq prmwnMd jI\n15: Bgq byn jI", "question": "gurU gRMQ swihb iv`c ikhVy BgqW dI bwxI drj hY?"}, {"answer": "1: B`t klSwr\n2: B`t jwlp\n3: B`t kIrq\n4: B`t BIKw\n5: B`t slH\n6: B`t BlH\n7: B`t nl\n8: B`t gXMd\n9: B`t mQurw\n10: B`t bl\n11: B`t hrbMs", "question": "gurU gRMQ swihb iv`c ikhVy B`tW dI bwxI hY?"}, {"answer": "1: BweI s`qw jI\n2: BweI blvMf jI\n3: bwbw suMdr jI\n4: BweI mrdwnw jI", "question": "gurU gRMQ swihb iv`c ikhVy guris`KW dI bwxI drj hY?"}, {"answer": "gurU gRMQ swihb iv`c 31 rwg hn[", "question": "gurU gRMQ swihb iv`c ikMny rwg hn?"}, {"answer": "1: sRI\n2: Awsw\n3: gauVI\n4: mwJ\n5: gUjrI\n6: dyvgMDwrI\n7: ibhwgVw\n8: vfhMsu\n9: soriT\n10: DnwsrI\n11: tofI\n12: bYrwVI\n13: iqlMg\n14: sUhI\n15: iblwvlu\n16: goNf\n17: rwmklI\n18: nt nwrwiex\n19: mwlI\n20: gauVw\n21: mwrU\n22: quKwrI\n23: kydwrw\n24: BYrau\n25: bsMq\n26: swrMg\n27: mlwr\n28: kwnVw\n29: kilAwx\n30: prBwqI\n31: jYjwvMqI", "question": "gurU gRMQ swihb iv`c ikhVy rwg hn?"}, {"answer": "gurU gRMQ swihb iv`c gurU qyZ bhwdr jI dI bwxI vI drj hY[ gurU gRMQ swihb iv`c ilKI geI bwxI nUM gurU goibMd isMG jI ny aucwirAw Aqy BweI mnI isMG jI ny iliKAw[ ies dI sMpwdnw qlvMfI swbo ivKy krvweI geI Aqy AMq iv`c gurU gRMQ swihb jI nUM guirAweI dy ky dyh Aqy Awqmw dw sumyl kIqw igAw[Awid gRMQ iv`c pihly pMj gurUAW dI bwxI ijsnUM gurU Arjn dyv jI ny ilKvwieAw Aqy BweI gurdws jI ny iliKAw[ Awid gRMQ dI sMpwdnw hirmMdr swihb, AMimRqsr ivKy kIqI geI[ Awid gRMQ dy huMidAW gurU swihb Awp vI BOiqk rUp iv`c mOjUd sn[", "question": "gurU gRMQ swihb Aqy Awid gRMQ iv`c kI &rk hY?"}, {"answer": "sMsikRq BwSw iv`c slok prSMsw jW SlwGw leI vriqAw jWdw hY Aqy gurbwxI iv`c slok rwhIN Dwrimk Aqy nYiqk aupdyS dw pRgtwA kIqw jWdw hY[", "question": "slok qoN kI Bwv hY?"}, {"answer": "gurU qyZ bhwdr jI dy 57 slok gurU gRMQ swihb iv`c drj hn[", "question": "gurU qyZ bhwdr dy ikMny slok gurU gRMQ swihb iv`c drj hn?"}, {"answer": "gurU qyZ bhwdr jI ny slokW dI rcnw ShIdI qoN pihlW igRPqwrI dy dOrwn kIqI[", "question": "gurU qyZ bhwdr jI ny slokW dI rcnw kdoN kIqI?"}, {"answer": "dupdy:- do bMdW dI rcnw[\ncaupdy:- cwr bMdW dI rcnw[\npMcpdy:- pMj bMdW dI rcnw[\nCky:- Cy bMdW dI rcnw[", "question": "gurbwxI iv`c dupdy, caupdy, pMcpdy Aqy Cky qoN kI Bwv hY?"}, {"answer": "A`T bMdW dI rcnw nUM AStpdI kihMdy hn?", "question": "AStpdI kI hY?"}, {"answer": "suKmnI swihb iv`c 24 AStpdIAW hn[", "question": "suKmnI swihb iv`c ikMnIAW AStpdIAW hn?"}, {"answer": "suKmnI swihb dI bwxI gurU Arjn dyv jI ny rwg gauVI iv`c aucwrI[", "question": "suKmnI swihb dI bwxI iks gurU ny iks rwg iv`c aucwrI?"}, {"answer": "vwr pMjwbI swih`q dw iek kwiv rUp hY ijs dI rcnw pauVIAW iv`c huMdI hY[ vwr rwhIN nwiek dw js jW Xu`DW dw vrnx kIqw igAw huMdw hY[", "question": "vwr iks nUM kihMdy hn?"}, {"answer": "gurU gRMQ swihb iv`c kul 22 vwrW hn[", "question": "gurU gRMQ swihb iv`c kul ikMnIAW vwrW hn?"}, {"answer": "bsMq Aqy rwmklI ky vwr iv`c slok nhIN hn[", "question": "gurU gRMQ swihb iv`c ikhVIAW vwrW iv`c slok nhIN hn?"}, {"answer": "Bgq kbIr dw jnm 1398 eIsvI iv`c hoieAw[", "question": "Bgq kbIr dw jnm kdoN hoieAw?"}, {"answer": "Bgq kbIr julwhy dw kMm krdy sn[", "question": "Bgq kbIr dw kI ik`qw sI?"}, {"answer": "Bgq kbIr 120 swl dI aumr Bog ky, 1518 eIsvI iv`c joqI-joiq smwey[", "question": "Bgq kbIr kdoN joqI-joiq smwey?"}, {"answer": "\"BgOqI kI vwr\" jo ik cMfI dI vwr, dsm grMQ iv`c drj hY qoN leI geI hY[ ies dI rcnw gurU goibMd isMG jI ny kIqI hY[", "question": "Ardws dI SurUAwq vwlI pauVI ik~QoN leI geI hY Aqy iksny rcI hY?"}, {"answer": "BweI mqI dws :- Awry nwl cIry gey, BweI mnI isMG :- bMd-bMd ktwey, BweI qwrU isMG :- KoprI luhweI, BweI Swhbwz isMG Aqy BweI swihb isMG :- donw ipE-pu`qrW nUM crKVI Aqy cwiVHAw igAw[ isMGxIAW :- ijhnW nUM zkrIAw ^wn ny lhOr jylH iv`c kYd kIqw Aqy ijhnW dy Coty-Coty b`icAW dy tukVy-tukVy kr ky JolIAW iv`c pwey gey[ pr Akwl purK dw Bwxw mMndIAW Afol rhIAW[", "question": "Ardws iv`c jdoN isMG-isMGxIAW dw izkr AwauNdw hY qW auh iks nUM sMboiDq hY?"}, {"answer": "bIbI BwnI jo gurU Amrdws jI dI bytI, gurU rwmdws dI pqnI, gurU Arjn dyv jI dy mwqw jI, gurU hrgoibMd dy dwdI Aqy qyZ bhwdr dy pVdwdI Aqy gurU goibMd isMG dy pV-pV dwdI sI[", "question": "aus bIbI dw nW d`so ijs nUM iek gurU dI DI, pqnI, mW, dwdI Aqy pVdwdI hox dw suBwA pRwpq hoieAw?"}, {"answer": "BweI ibnod isMG, BweI kwnH isMG, BweI bwj isMG, BweI rwm isMG, Aqy BweI Pqyh isMG[", "question": "bwbw bMdw isMG bhwdr nUM jdoN pMjwb v`l qoirAw qW ikhVy pMj isMG auhnW dy nwl sI?"}, {"answer": "s`Xd jlwldIn smwxy dw rihx vwlw sI, ijs ny gurU qyZ bhwdr dw sIs lwihAw sI[ j`lwd SSwl byg Aqy bSwl byg, ijhnW dohW swihbjwidAW nUM nIhW iv`c icixAw sI, iesy ngr dy vsnIk sn[ ies kr ky bwbw bMdw isMG bhwdr ny smwxy Aqy hmlw kIqw Aqy Awpxy ADIn kr ilAw[", "question": "bMdw isMG bhwdr ny smwxw ipMf Aqy hmlw ikauN kIqw?"}, {"answer": "vzIr ^wn srhMd dw sUbydwr sI ijs ny Coty swihbjwidAW nUM nIhW iv`c icxn dw hukm suxwieAw sI[", "question": "vzIr ^wn kOx sI?"}, {"answer": "vzIr ^wn nUM c`pV-icVI dI lVweI iv`c Pqyh isMG ny mOq dy Gwt auqwirAw[", "question": "vzIr ^wn nUM iks ny mwirAw sI?"}, {"answer": "bwbw bMdw isMG bhwdr ny iklHy bxwey, izMmIdwrI dI pRQw ^qm kIqI, nwnkSwhI is`kw clwieAw Aqy rwjsI p`qrW Aqy dsqwvyzW leI is`K rwj dI srkwrI mohr cwlU kIqI[", "question": "bwbw bMdw isMG bhwdr ny ikhVy kMm kIqy?"}, {"answer": "bMdw isMG bhwdr nUM id`lI iv`c 9 jUn 1716 eIsvI nUM bhuq qsIhy dy ky ShId kIqw igAw[", "question": "bMdw isMG bhwdr nUM kdoN Aqy ikvyN ShId kIqw igAw?"}, {"answer": "sMgqW dw Dwrimk Aqy rwjnIiqk mu`idAW nUM lY ky s`idAw igAw ie`kT srb`q ^wlsw khwauNdw hY[ is`K ieiqhws muqwbk purwxy simAW iv`c swl iv`c do vwrI srb`q ^wlsw s`idAw jWdw sI, vYswKI Aqy idvwlI dy mOky qy[", "question": "srb`q ^wlsw iks nUM kihMdy hn?"}, {"answer": "Dwrimk mu`idAW au~qy gurU gRMQ swihb dI hzUrI ivc bYTI sMgq soc-ivcwr krn auprMq jo pMQk &Ysly lYNdI hY aus nUM gurm`qw ikhw jWdw hY[ Ajyhy gurm`qy nUM gurU dw hukm mMn ky swrI sMgq pRvwn krdI hY[", "question": "gurm`qw iks nUM kihMdy hn?"}, {"answer": "syvw Aqy isdk dy prp`k gurU Gr dy pRymI srdwr kpUr isMG nUM nvwb dI aupwDI nwl invwijAw igAw[", "question": "is`K pMQ iv`c sB qoN pihlW nvwb dI aupwDI iks nUM id`qI geI?"}, {"answer": "nvwb kpUr isMG dI ingrwnI hyT, iKMifAw hoieAw ^wlsw pMQ iek SkqISwlI j`QybMdI dy rUp iv`c sMgiTq hoieAw; bu`Fw dl dy XqnW sdkw hzwrW pRwxI AMimRq Ck ky ^wlsw pMQ iv`c Swiml ho gey; au~jVy hoey isMGW dy muV bsyry hoey Aqy lok ^uShwlI BirAw jIvn ijaUx l`gy[", "question": "nvwb kpUr isMG dI srpRsqI ADIn isMGW ny kI-kI m`lW mwrIAW?"}, {"answer": "srdwr j`sw isMG AwhlUvwlIAw is`KW dy mhwn jrnYl hoey ijhnW nUM bMdI CoV Aqy sulqwn-ey-kOm dI aupwDI imlI[", "question": "srdwr j`sw isMG AwhlUvwlIAw kOx sI?"}, {"answer": "5 PrvrI 1762 eIsvI nUM Ahmd Swh AbdwlI v`loN kopkhIVy ivKy isMGW qy hmlw kIqw igAw ijs iv`c 10000 qoN izAwdw isMG isMGxIAW Aqy b`cy ShId hoey[", "question": "v`fw G`lUGwrw kdoN vwpirAw?"}, {"answer": "10 ApRYl 1762 eIsvI nUM Ahmd Swh AbdwlI ny hirmMdr swihb nUM brUd nwl aufw id`qw Aqy srovr nUM kUVy-krkt nwl pUr id`qw[", "question": "hirmMdr swihb nUM brUd nwl pihlI vwr iksny aufwieAw?"}, {"answer": "j`sw isMG AwhlUvwlIAw ny ies dw nINh p`Qr r`iKAw Aqy ipMf surisMG invwsI dysrwj dI ingrwnI hyT muV auswrI hoeI[", "question": "hirmMdr swihb dI muV auswrI iks ny krvweI?"}, {"answer": "zkrIAw ^wn dI hkUmq vyly, m`sw rMGV AMimRqsr dw muKI sI is`KW dw p`kw vYrI sI Aqy roz 100 is`KW dy isr v`F ky g`fy au~pr l`d ky lhOr Byjdw sI[ ausny hirmMdr swihb nUM nwcGr Aqy Srwb dw A`fw bxw r`iKAw sI[", "question": "m`sw rMGV kOx sI Aqy ausny kI kIqw?"}, {"answer": "m`sy rMGV nUM BweI su`Kw isMG Aqy BweI mihqwb isMG ny mwr ky ausdw isr lwh ilAw[ lwhy isr nUM nyjy qy tMg ky boly so inhwl dy jYkwry lwauNdy rwjsQwn dy ryqly ielwky bu`Fy jOhV lY gey[", "question": "m`sy rMGV dy Aijhy rv`vIey dw is`KW ny ikvyN jvwb id`qw?"}, {"answer": "j`sw isMG rwmgVHIAw, rwmgVHIAw imsl dw srdwr sI Aqy is`K pMQ dw mhwn jrnYl sI[ auhnW ny is`K pMQ dI syvw dy nwl-nwl bhuq swry iklHy bxvwey ijhnW ivcoN rwm rOxI AMimRqsr mShUr hY ijsdw nW rwmgVH r`iKAw igAw Aqy iesy kr ky hI j`sw isMG dy nwm nwl rwmgVHIAw juV igAw[", "question": "j`sw isMG rwmgVHIAw kOx sI?"}, {"answer": "bwbw dIp isMG gurU goibMd isMG jI dy smyN iek mhwn ivdvwn Aqy bhwdr joDy sn[ auhnW gurU goibMd isMG jI dy pwvn h`QW qoN AMimRq CikAw[ qlvMfI swhbo iv`c BweI mnI isMG jI dy nwl iml ky gurU gRMQ swihb jI dy auqwry vI auhnW ny hI kIqy[", "question": "bwbw dIp isMG kOx sn?"}, {"answer": "rwm sr\nkOl sr\nibbyk sr\nsMqoK sr\nAMimRq sr", "question": "sRI AMimRqsr swihb dy 5 mu`K srovrW dy nwm d`so?"}, {"answer": "srdwr j`sw isMG AwhlUvwlIAw ny [", "question": "gurduAwrw PqihgVH swihb, ij`Qy gurU goibMd isMG jI dy Coty swihbjwidAW nUM nIhW ivc icixAw igAw sI, iks ny bxvwieAw?"}, {"answer": "id`lI dy pRmu`K gurduAwry cWdnI cONk, bMglw swihb, rkwbgMj, Awid srdwr bGyl isMG ny bxvwey[", "question": "id`lI nim`q gurduAwry iks ny bxvwey?"}, {"answer": "srdwr bGyl isMG ny 30,000 &OjI jvwnW nwl id`lI qy hmlw kIqw Aqy ijs jgHw qy &Oj ny fyry lwey aus nUM qIs hjwrI ikhw jWdw hY[", "question": "id`lI dw auh bwzwr ijs nUM A`j vI qIs hzwrI kihMdy hn, ikauN mShUr hY?"}, {"answer": "mhwrwjw rxjIq isMG iek bhwdr, sUrbIr, Aqy idAwnq dwr rwjw sI[ AwpxI ies Xogqw kr ky sqluj qoN kwbul-kMDwr qk is`K rwj kwiem krn ivc s&l hoieAw[ iesy kr ky aus nUM Syr-ey-pMjwb dw i^qwb imilAw[", "question": "mhwrwjw rxjIq isMG nUM Syr-ey-pMjwb ikauN ikhw jWdw hY?"}, {"answer": "mhwrwjw rxjIq isMG dI s`s sdw kOr jo mhwrwxI mihqwb kOr dI mW sI, dy suXog-slwh kr ky mhwrwjw rxjIq isMG qr`kI dI pOVI cVHdw iSKr qy jw phuMicAw[", "question": "mhwrwjw rxjIq isMG dI ijMdgI ivc iks dw mu`K pRBwv sI ijs ny ausnUM ieMnw mhwn bxwieAw?"}, {"answer": "mhwrwxI rwj kOr Aqy mhwrwxI ijMdW kOr[", "question": "mhwrwjw rxjIq isMG dIAW mihqwb kOr qoN ielwvw do pqnIAW dy nwm d`so  ijhnW nUM SwhI Grwxy ivc A`j q`k jwixAw jWdw hY?"}, {"answer": "Syr isMG Aqy qwrw isMG, mihqwb kOr qoN; KVk isMG, rwj kOr qoN; dlIp isMG, ijMdW kOr qoN[", "question": "mhwrwjw rxjIq isMG dy pu`qrW dy nW d`so?"}, {"answer": "kwbul dy rwjy Swh suzwq dI rwxI ny koihnUr hIrw mhwrwjw rxjIq isMG nUM audoN ByNt kIqw jdoN ausny rwxI nUM kSmIr dy rwjy dI kYd ivcoN CufvwieAw[", "question": "mhwrwjw rxjIq isMG nUM koihnUr hIrw iks ny ByNt kIqw?"}]